\documentclass[10pt,a4paper]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{array}
\author{Quentin FAIDIDE}
\title{TP1: Rationnels}
%Some packages I commonly use.
\usepackage{amsthm}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[top=1 in,bottom=1in, left=1 in, right=1 in]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\newcommand{\matlab}{{\sc Matlab} }
\newcommand{\cvec}[1]{{\mathbf #1}}
\newcommand{\rvec}[1]{\vec{\mathbf #1}}
\newcommand{\ihat}{\hat{\textbf{\i}}}
\newcommand{\jhat}{\hat{\textbf{\j}}}
\newcommand{\khat}{\hat{\textbf{k}}}
\newcommand{\minor}{{\rm minor}}
\newcommand{\trace}{{\rm trace}}
\newcommand{\spn}{{\rm Span}}
\newcommand{\rem}{{\rm rem}}
\newcommand{\ran}{{\rm range}}
\newcommand{\range}{{\rm range}}
\newcommand{\mdiv}{{\rm div}}
\newcommand{\proj}{{\rm proj}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\<}{\langle}
\renewcommand{\>}{\rangle}
\renewcommand{\emptyset}{\varnothing}
\newcommand{\attn}[1]{\textbf{#1}}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{corollary}{Corollary}
\newtheorem*{definition}{Definition}
\newtheorem*{example}{Example}
\newtheorem*{note}{Note}
\newtheorem{exercise}{Exercise}
\newcommand{\bproof}{\bigskip {\bf Proof. }}
\newcommand{\eproof}{\hfill\qedsymbol}
\newcommand{\Disp}{\displaystyle}
\newcommand{\qe}{\hfill\(\bigtriangledown\)}
\setlength{\columnseprule}{1 pt}
\date{Janvier 2021}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2
}

\lstset{style=mystyle}

\begin{document}

\maketitle

Note: j'ai changé la base de 1000 à 100000000 jeudi soir et j'ai découvert pas mal de bugs, que je n'ai pas eu le temps de régler. Ainsi, ce TP n'est pas terminé et les Entiers sont bugués et ne servent pas leur but initial de calculer des rationnels. Je n'ai pas non plus eu le temps de casser les fichiers de tests et de cpp en plusieurs petits morceaux, ce qui fait qu'il y a de très longs fichiers.

\section{Exercice I: Pour commencer}
On a implémenté dans le dossier rationnel la classe et les tests avec. Le programme principale main est peu intéressant, c'est surtout dans les tests qu'on va regarder le comportement de notre classe. Les tests sont dans le fichier \textcolor{blue}{rationnel/test/rationnel\_test.cpp}. Pour les lancer il faut taper:

\begin{lstlisting}[language=bash]
bazel test --test_output=all //... 
\end{lstlisting}

On a également implémenté les opérateurs usuels avec d'autres rationnels, qui nous servirons plus tard pour utiliser des templates.

\section{Exercice II: Précision des calculs numériques}

On implémente une classe Suite:

\begin{lstlisting}[language=c++]
// template to handle many types
template <typename T>
// define a class for the suites
class Suite {
 public:
  // constructor using intial terms and function to generate next term
  Suite(std::vector<T> initialTerms,
        std::function<T(std::vector<T>)> iteratorFunction);
  // return the rank-th term of the sequence (compute it)
  T computeUntill(int rank);

 private:
  // the number of term required to compute the next term
  int _recursionOrder;
  // the current term (index of last written starting sequence at zero)
  int _currentIndex;
  // vectors of initial and current terms
  std::vector<T> _initialTerms;
  std::vector<T> _currentTerms;
  // the function to compute the next term
  std::function<T(std::vector<T>)> _iteratorFunction;
};
\end{lstlisting}

\subsection{a.}

Les tests qui calculent les deux suites sont dans \textcolor{blue}{suites/test/suite\_test.cpp}, et plus précisément ce sont les tests UnDoubleSequence et VnDoubleSequence. 

Voici l'algorithme qui va calculer la suite:

\begin{lstlisting}[language=c++]
template <typename T>
T Suite<T>::computeUntill(int rank) {

  // won't compute below a rank that is too small
  if(rank<_recursionOrder) {
    throw std::runtime_error("Suite::computeUntill: rank is too small");
  }

  // initialize the first terms
  _currentTerms = _initialTerms;
  // set the currentIndex
  _currentIndex = _recursionOrder;

  // main loop
  while(_currentIndex!=rank) {
    // push the new term to the end of the currentTerms index
    _currentTerms.push_back(_iteratorFunction(_currentTerms));
    // shift the vector array
    _currentTerms.erase(_currentTerms.begin());
    // increment the index
    _currentIndex++;
  }

  // return the last term
  return _currentTerms[_currentTerms.size()-1];
}

\end{lstlisting}

En prenant comme modèle de coût le nombre nombre d'opérations, et sachant que push\_back est généralement $\mathcal{O}(1)$ et erase $\mathcal{O}(2)$ (le nombre de termes à décaller est 2), et qu'on a pour le terme n, n passages dans le while qui font un appel à l'itérateur de $U_n$ ou $V_n$, on obtiens:

$\vspace{0.01cm}$

- Pour $U_n$: l'itérateur (code en dessous) est $\mathcal{O}(4)$, on a ainsi une complexité en temps de $\mathcal{O}(n*8)=\mathcal{O}(n)$ si on compte l'itération de l'index.

\begin{lstlisting}[language=c++]
double unIteration(std::vector<double> terms) {
  return 2003 - (6002 / terms[1]) + (4000 / (terms[1] * terms[0]));
}
\end{lstlisting}

- Pour $V_n$: l'itérateur (code en dessous) est $\mathcal{O}(4)$, on donc aussi $\mathcal{O}(n)$.

\begin{lstlisting}[language=c++]
double vnIteration(std::vector<double> terms) {
  return (terms[0] / 2.0) + (a / (2.0 * terms[0]));
}
\end{lstlisting}

\subsection{b.}

Les tests qui calculent les deux suites sont dans \textcolor{blue}{suites/test/suite\_test.cpp}, et plus précisément ce sont les tests UnRationnelSequence et VnRationnelSequence. On remarque que les overflow rendent impossible le calcul de $U_n$.

Avec $V_n$ les résultats sont plus consistents même si on garde un petit écart entre les deux résultats.

\subsection{c.}

C'est la suite qui calcule l'aprroximation de la fonction racine, qu'on calcule dans le fichier \textcolor{blue}{newtonTangeant/main.cpp}. Pour lancer l'éxécutable qui calcule les valeurs demandées dans l'énoncé, lancer:

\begin{lstlisting}[language=bash]
bazel run //newtonTangeant:newtonTangeant
\end{lstlisting}

Et on obtiens:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\textbf{Approximation de la fonction racine}\par\medskip
	\begin{tabular}{|c|r|}
  		\hline
 		 valeur de a & résultat \\
 		 \hline
 		 2 & 1.41421 \\
 		 4 & 2 \\
 		 9 & 3 \\
 		 25 & 5 \\
		  \hline
	\end{tabular}
	\caption{Sorties du paquetage newtonTangeant mises dans un tableau.}
\end{figure}

\section{Exercice III: Améliorons nos rationnels}

J'ai choisi de commencer directement par implémenter un tableau dynamique pour éviter de réimplémenter tout dans la partie IV. Je crée donc la classe Entier dans le dossier du même nom avec ses tests. Malheureusement, je n'ai pas eu le temps de finir proprement cette classe, et il y a des bugs.

\subsection{a.}
J'ai choisi la plus petite puissance de 10 en dessous de 2\^32 pour simplifier ma fonction d'affichage.

\subsection{b.}

La classe ci dessous a été implémentée dans le fichier \textcolor{blue}{entier/entier.cpp} et les tests de toutes les opérations sont dans \textcolor{blue}{entier/test/entier\_test.cpp}.

\begin{lstlisting}[language=c++]
#ifndef DEF_ENTIER_HPP
#define DEF_ENTIER_HPP

#include <iostream>
#include <vector>
#include <string>

#define ENTIER_BASE 100000000

// use the new suites namespace
namespace nombres {

// define a class
class Entier {
 public:
  // constructors
  Entier();
  Entier(int number);
  // function to get the string representation
  std::string toString() const;
  // arithmetic operators
  Entier operator+(Entier const& number) const;
  Entier& operator+=(Entier const& number);
  Entier operator+(int number) const;
  Entier& operator+=(int number);
  Entier operator-(Entier const& number) const;
  Entier operator-(int other) const;
  Entier& operator-=(Entier const& number);
  Entier& operator-=(int number);
  Entier operator*(Entier const& number) const;
  Entier operator*(const int number) const;
  Entier operator/(Entier const& number) const;
  Entier operator/(const int number) const;
  // modulo operator
  Entier operator%(const int number) const;
  // comparison operators
  bool operator==(const Entier& number) const;
  bool operator==(int number) const;
  bool operator!=(const Entier& number) const;
  bool operator!=(int number) const;
  Entier operator=(const int& number);
  bool operator<(const Entier b) const;
  bool operator>(const Entier b) const;
  bool operator>=(const Entier b) const;
  bool operator<=(const Entier b) const;
  // integer comparison
  bool operator<(const int b) const;
  bool operator>(const int b) const;
  bool operator>=(const int b) const;
  bool operator<=(const int b) const;
  // allow casting to float and uint64_t
  operator float() const;
  // operator uint64_t() const;
  // without this one, we can't print it as we print ints in the Rationnel class
  friend std::ostream& operator<<(std::ostream& leftStream,
                                  Entier const& number);

 private:
  std::vector<int> _number;
  bool _positive;
  // used for debugging
  void troubleShootNegativeCoefs (Entier a) const;
};

}  // namespace nombres

#endif  // DEF_ENTIER_HPP


\end{lstlisting}

\subsection{c.}

Les complexités en temps par coût d'opération en pire cas sont les suivantes:
\begin{figure}[H]
	\centering
	\textbf{Complexité sur les opérations de la classe Entier}\par\medskip
	\begin{tabular}{|c|r|}
  		\hline
 		 opération & complexité \\
 		 \hline
 		 Addition & $\mathcal{O}(n)$ \\
 		 Soustraction & $\mathcal{O}(n)$ \\
 		 Multiplication & $\mathcal{O}(n^2)$ \\
 		 Modulo & $\mathcal{O}(n)$ \\
		  \hline
	\end{tabular}
	\caption{Complexité sur les opérations de la classe Entier, n étant la taille du tableau représentant le plus grand entier.}
\end{figure}

Note: Nous utilisons des vectors qui semblent être alloués (selon ce que j'ai vu dans gdb) par blocs, et donc la taille dont on parle est celle du size() et non celle alloué en mémoire qui comprends une partie vacante.

\subsection{d.}

Le test sur la factorielle est fait dans \textcolor{blue}{entier/test/entier\_test.cpp} à la ligne (à l'heure ou j'écris) 407.

\subsection{e.}

La classe Rationnel utilise des template, et sous condition d'avoir implémenté le modulo et le cast en float, ajouter une ligne de code à la fin du fichier \textcolor{blue}{rationnel/rationnel.cpp}, et modifier les dépendances dans \textcolor{blue}{rationnel/BUILD} a suffit à faire marcher les tests qui sont dans \textcolor{blue}{rationnel/test/rationnel\_test.cpp}. Cependant, c'était avant que je change de base, et comme je n'ai pas eu le temps de finir de régler les nouveaux bugs, c'est peu intéressant car bugué.

\section{Exercice IV: (bonus) Pour aller plus loin}

\subsection{a.}
Il suffisait d'utiliser des vectors, mais on pouvait aussi utiliser des std::string.

\subsection{b.}
Pour la multiplication, on peut imaginer repérer les multiplication entre des multiples de la base et ajouter des "0" à une chaine de caractères, ou encore utiliser les méthodes de karatsuba, toom cook, ou la technique du paysan russe.

Pour la soustraction et l'addition ce sera plus difficile car on est déjà en $\mathcal{O}(n)$ alors les gains seront forcément minimes.

Pour la division, j'avais initialement prévu de prendre un petit base pour pouvoir "shifter" le tableau de coefficients représentant les grands nombre et ainsi faire des divisions très rapidement, ce qui serait pratique pour calculer les valeurs approximative (car je cast en float et que je diviser jusqu'à que mon nombre soit assez petit). Mais ce plan est tombé à l'eau.

Pour le modulo, on peut imaginer la réduction de Barett.

\end{document}

